# ທ່ານສາມາດເຮັດຫຍັງເພື່ອຕ້ານ Cloudflare?

| 🖼 | 🖼 | 🖼 |
| --- | --- | --- |
| ![](../image/matthew_prince_teen.jpg) | ![](../image/matthew_prince.jpg) | ![](../image/blockedbymatthewprince.jpg) |


Matthew Browning Prince, naskita la 13an de novembro 1974, estas la ĉefoficisto kaj kunfondinto de Cloudflaron.

Danke al lia riĉa paĉjo, "John B. Prince", li ĉeestis la Universitaton de Ĉikago Leĝlernejo kaj Harvard Komerclernejo.
Princo instruis Interretan leĝon kaj estis specialisto pri kontraŭ-spamaj leĝoj kaj Fraŭdo-esploroj.


"*I’d suggest this was armchair analysis by kids – it’s hard to take seriously.*" [t](https://www.theguardian.com/technology/2015/nov/19/cloudflare-accused-by-anonymous-helping-isis)

"*That was simply unfounded paranoia, pretty big difference.*"  [t](https://twitter.com/xxdesmus/status/992757936123359233)

"*We also work with Interpol and other non-US entities*" [t](https://twitter.com/eastdakota/status/1203028504184360960)

"*Watching hacker skids on Github squabble about trying to bypass Cloudflare's new anti-bot systems continues to be my daily amusement.* 🍿" [t](https://twitter.com/eastdakota/status/1273277839102656515)


![](../image/whoismp.jpg)

---


<details>
<summary>ກົດຂ້ອຍ

## ຜູ້ບໍລິໂພກເວບໄຊທ໌
</summary>


- ຖ້າເວັບໄຊທ໌ທີ່ທ່ານມັກໃຊ້ Cloudflare, ບອກພວກເຂົາວ່າຢ່າໃຊ້ Cloudflare.
  - Whining ໃນສື່ສັງຄົມເຊັ່ນເຟສບຸກ, Reddit, Twitter ຫຼື Mastodon ບໍ່ມີຄວາມແຕກຕ່າງຫຍັງເລີຍ. [ການກະທໍາແມ່ນດັງກວ່າ hashtags.](https://twitter.com/phyzonloop/status/1274132092490862594)
  - ພະຍາຍາມຕິດຕໍ່ຫາເຈົ້າຂອງເວັບໄຊທ໌້ຖ້າທ່ານຕ້ອງການໃຫ້ຕົວເອງມີປະໂຫຍດ.

[Cloudflare ກ່າວ](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium/issues/783):
```
ພວກເຮົາແນະ ນຳ ໃຫ້ທ່ານໄປຫາຜູ້ບໍລິຫານ ສຳ ລັບການບໍລິການສະເພາະຫລືສະຖານທີ່ທີ່ທ່ານ ດຳ ເນີນການແລະແລກປ່ຽນປະສົບການຂອງທ່ານ.
```

[ຖ້າທ່ານບໍ່ຖາມມັນ, ເຈົ້າຂອງເວັບໄຊທ໌ບໍ່ຮູ້ບັນຫານີ້.](../PEOPLE.md)

![](../image/liberapay.jpg)

[ຕົວຢ່າງທີ່ປະສົບຜົນ ສຳ ເລັດ](https://counterpartytalk.org/t/turn-off-cloudflare-on-counterparty-co-plz/164/5).<br>
ເຈົ້າມີປັນຫາບໍ່? [ຍົກສູງສຽງຂອງທ່ານດຽວນີ້.](https://github.com/maraoz/maraoz.github.io/issues/1) ຕົວຢ່າງຂ້າງລຸ່ມນີ້.

```
ທ່ານພຽງແຕ່ຊ່ວຍເຫຼືອການກວດສອບຂອງບໍລິສັດແລະການເຝົ້າລະວັງມະຫາຊົນ.
http://crimeflare.eu.org
```

```
ເວບໄຊທ໌ຂອງທ່ານແມ່ນຢູ່ໃນສວນເອກະຊົນຂອງ CloudFlare ທີ່ມີຄວາມເປັນສ່ວນຕົວ - ສວຍໃຊ້ ໜ້າ ທີ່.
http://crimeflare.eu.org
```

- ໃຊ້ເວລາບາງເວລາເພື່ອອ່ານນະໂຍບາຍຄວາມເປັນສ່ວນຕົວຂອງເວບໄຊທ໌.
  - ຖ້າເວັບໄຊທ໌ຢູ່ຫລັງ Cloudflare ຫຼືເວັບໄຊທ໌ແມ່ນໃຊ້ບໍລິການທີ່ເຊື່ອມຕໍ່ກັບ Cloudflare.

ມັນຕ້ອງອະທິບາຍວ່າ "Cloudflare" ແມ່ນຫຍັງ, ແລະຂໍອະນຸຍາດແບ່ງປັນຂໍ້ມູນຂອງທ່ານກັບ Cloudflare. ການບໍ່ເຮັດເຊັ່ນນັ້ນຈະສົ່ງຜົນໃຫ້ເກີດການລະເມີດຄວາມໄວ້ວາງໃຈແລະເວບໄຊທ໌ທີ່ຄວນຖາມ.

[ຕົວຢ່າງນະໂຍບາຍຄວາມເປັນສ່ວນຕົວທີ່ຍອມຮັບໄດ້ຢູ່ນີ້](https://archive.is/bDlTz) ("Subprocessors" > "Entity Name")

```
ຂ້ອຍໄດ້ອ່ານນະໂຍບາຍຄວາມເປັນສ່ວນຕົວຂອງເຈົ້າແລະຂ້ອຍບໍ່ສາມາດຊອກຫາ ຄຳ ສັບ Cloudflare.
ຂ້ອຍປະຕິເສດທີ່ຈະແບ່ງປັນຂໍ້ມູນກັບເຈົ້າຖ້າເຈົ້າຍັງສືບຕໍ່ປ້ອນຂໍ້ມູນຂອງຂ້ອຍໃຫ້ Cloudflare.
http://crimeflare.eu.org
```

ນີ້ແມ່ນຕົວຢ່າງຂອງນະໂຍບາຍຄວາມເປັນສ່ວນຕົວເຊິ່ງບໍ່ມີ ຄຳ ວ່າ Cloudflare.
[Liberland Jobs](https://archive.is/daKIr) [privacy policy](https://docsend.com/view/feiwyte):

![](../image/cfwontobey.jpg)

Cloudflare ມີນະໂຍບາຍຄວາມເປັນສ່ວນຕົວຂອງພວກເຂົາເອງ.
[Cloudflare ຮັກປະຊາຊົນ doxxing.](https://www.reddit.com/r/GamerGhazi/comments/2s64fe/be_wary_reporting_to_cloudflare/)

ນີ້ແມ່ນຕົວຢ່າງທີ່ດີ ສຳ ລັບແບບຟອມລົງທະບຽນຂອງເວບໄຊທ໌.
AFAIK, ເວັບໄຊທ໌ສູນເຮັດສິ່ງນີ້. ທ່ານຈະໄວ້ວາງໃຈພວກເຂົາບໍ?

```
ໂດຍການກົດປຸ່ມ "ລົງທະບຽນ XYZ", ທ່ານຕົກລົງເຫັນດີກັບເງື່ອນໄຂການໃຫ້ບໍລິການແລະຖະແຫຼງການຄວາມເປັນສ່ວນຕົວຂອງພວກເຮົາ.
ທ່ານຍັງຕົກລົງເຫັນດີທີ່ຈະແບ່ງປັນຂໍ້ມູນຂອງທ່ານກັບ Cloudflare ແລະຍັງເຫັນດີກັບຖະແຫຼງການຄວາມເປັນສ່ວນຕົວຂອງ cloudflare.
ຖ້າ Cloudflare ຮົ່ວຂໍ້ມູນຂອງທ່ານຫຼືຈະບໍ່ປ່ອຍໃຫ້ທ່ານເຊື່ອມຕໍ່ກັບເຊີບເວີຂອງພວກເຮົາ, ມັນບໍ່ແມ່ນຄວາມຜິດຂອງພວກເຮົາ. [*]

[ ລົງ​ທະ​ບຽນ ] [ ຂ້ອຍບໍ່ເຫັນດີ ນຳ ]
```
[*] [PEOPLE.md](../PEOPLE.md)


- ພະຍາຍາມຢ່າໃຊ້ບໍລິການຂອງພວກເຂົາ. ຈື່ໄວ້ວ່າທ່ານ ກຳ ລັງຖືກຕິດຕາມໂດຍ Cloudflare.
  - ["I'm in your TLS, sniffin' your passworz"](../image/iminurtls.jpg)

- ຄົ້ນຫາເວັບໄຊທ໌ອື່ນໆ. ມີທາງເລືອກແລະໂອກາດໃນອິນເຕີເນັດ!

- ຊັກຊວນ ໝູ່ ເພື່ອນຂອງທ່ານໃຫ້ໃຊ້ Tor ໃນແຕ່ລະມື້.
  - ການປິດບັງຊື່ຄວນເປັນມາດຕະຖານຂອງອິນເຕີເນັດເປີດ!
  - [ຈົ່ງສັງເກດວ່າໂຄງການ Tor ບໍ່ມັກໂຄງການນີ້.](../HISTORY.md)

</details>

------

<details>
<summary>ກົດຂ້ອຍ

## ສ່ວນເສີມ
</summary>

- ຖ້າໂປຣແກຣມທ່ອງເວັບຂອງທ່ານແມ່ນ Firefox, Tor Browser, ຫຼື Ungoogled Chromium ໃຊ້ ໜຶ່ງ ໃນສິ່ງທີ່ກ່າວມາຂ້າງລຸ່ມນີ້.
  - ຖ້າທ່ານຕ້ອງການເພີ່ມ add-on ໃໝ່ ອື່ນໆໃຫ້ຖາມກ່ຽວກັບມັນກ່ອນ.


| ຊື່ | ນັກພັດທະນາ | ສະ ໜັບ ສະ ໜູນ | ສາມາດບລັອກໄດ້ | ສາມາດແຈ້ງໃຫ້ຊາບ | Chrome |
| -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- |
| [Bloku Cloudflaron MITM-Atakon](../subfiles/about.bcma.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | **ແມ່ນແລ້ວ**     | **ແມ່ນແລ້ວ**     |  **ແມ່ນແລ້ວ** |
| [Ĉu ligoj estas vundeblaj al MITM-atako?](../subfiles/about.ismm.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | ບໍ່     | **ແມ່ນແລ້ວ**     |  **ແມ່ນແລ້ວ** |
| [Ĉu ĉi tiuj ligoj blokos Tor-uzanton?](../subfiles/about.isat.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | ບໍ່     | **ແມ່ນແລ້ວ**     |  **ແມ່ນແລ້ວ** |
| [Block Cloudflare MITM Attack](https://trac.torproject.org/projects/tor/attachment/ticket/24351/block_cloudflare_mitm_attack-1.0.14.1-an%2Bfx.xpi)<br>[**DELETED BY TOR PROJECT**](../HISTORY.md) | nullius | [ ? ](../tool/block_cloudflare_mitm_fx), [Link](http://crimeflare.eu.org/) | **ແມ່ນແລ້ວ**     | **ແມ່ນແລ້ວ**     |  ບໍ່ |
| [TPRB](http://sw.nnpaefp7pkadbxxkhz2agtbv2a4g5sgo2fbmv3i7czaua354334uqqad.onion/) | Sw | [ ? ](http://sw.nnpaefp7pkadbxxkhz2agtbv2a4g5sgo2fbmv3i7czaua354334uqqad.onion/) | **ແມ່ນແລ້ວ**     | **ແມ່ນແລ້ວ**     |  ບໍ່ |
| [Detect Cloudflare](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/detect-cloudflare/) | Frank Otto | [ ? ](https://github.com/traktofon/cf-detect) | ບໍ່     | **ແມ່ນແລ້ວ**     |  ບໍ່ |
| [True Sight](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/detect-cloudflare-plus/) | claustromaniac | [ ? ](https://github.com/claustromaniac/detect-cloudflare-plus) | ບໍ່     | **ແມ່ນແລ້ວ**     |  ບໍ່ |
| [Which Cloudflare datacenter am I visiting?](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/cf-pop/) | 依云 | [ ? ](https://github.com/lilydjwg/cf-pop) | ບໍ່     | **ແມ່ນແລ້ວ**     |  ບໍ່ |


- "Decentraleyes" ສາມາດຢຸດການເຊື່ອມຕໍ່ກັບ "CDNJS (Cloudflare)".
  - ມັນປ້ອງກັນການຮ້ອງຂໍຫຼາຍຢ່າງຈາກການເຂົ້າເຖິງເຄືອຂ່າຍ, ແລະໃຫ້ບໍລິການເອກະສານໃນທ້ອງຖິ່ນເພື່ອຮັກສາເວັບໄຊທ໌ຕ່າງໆຈາກການແຕກແຍກ.
  - ນັກພັດທະນາຕອບ: "[very concerning indeed](https://github.com/Synzvato/decentraleyes/issues/236#issuecomment-352049501)", "[widespread usage severely centralizes the web](https://github.com/Synzvato/decentraleyes/issues/251#issuecomment-366752049)"

- [ທ່ານຍັງສາມາດເອົາຫຼືບໍ່ໄວ້ວາງໃຈໃບຢັ້ງຢືນ Cloudflare ຈາກໃບຢັ້ງຢືນສິດອໍານາດຂອງທ່ານ (CA).](https://www.ssl.com/how-to/remove-root-certificate-firefox/)

</details>

------

<details>
<summary>ກົດຂ້ອຍ

## ເຈົ້າຂອງເວບໄຊທ໌ / ຜູ້ພັດທະນາເວບໄຊທ໌
</summary>


![](../image/word_cloudflarefree.jpg)

- ຢ່າໃຊ້ວິທີແກ້ໄຂ Cloudflare, ໄລຍະເວລາ.
  - ທ່ານສາມາດເຮັດໄດ້ດີກ່ວານັ້ນ, ແມ່ນບໍ? [ນີ້ແມ່ນວິທີການລຶບການສະ ໝັກ ໃຊ້, ແຜນການ, ໂດເມນຫລືບັນຊີ Cloudflare.](https://support.cloudflare.com/hc/en-us/articles/200167776-Removing-subscriptions-plans-domains-or-accounts)

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/htmlalertcloudflare.jpg) | ![](../image/htmlalertcloudflare2.jpg) |

- ຕ້ອງການລູກຄ້າຫຼາຍບໍ? ທ່ານຮູ້ສິ່ງທີ່ຕ້ອງເຮັດ. Hint ແມ່ນ "ເສັ້ນຂ້າງເທິງ".
  - [ສະບາຍດີ, ທ່ານຂຽນວ່າ "ພວກເຮົາເອົາໃຈໃສ່ຄວາມເປັນສ່ວນຕົວຂອງທ່ານຢ່າງຈິງຈັງ" ແຕ່ຂ້າພະເຈົ້າໄດ້ຮັບຂໍ້ຜິດພາດ "403 Forbidden Anonymous Proxy ບໍ່ອະນຸຍາດ".](https://it.slashdot.org/story/19/02/19/0033255/stop-saying-we-take-your-privacy-and-security-seriously) ເປັນຫຍັງທ່ານຈຶ່ງຕັນ Tor Or VPN? ແລະເປັນຫຍັງທ່ານຈຶ່ງຂັດຂວາງອີເມວຊົ່ວຄາວ?

![](../image/anonexist.jpg)

- ການນໍາໃຊ້ Cloudflare ຈະເພີ່ມໂອກາດທີ່ຈະຫຼຸດລົງ. ນັກທ່ອງທ່ຽວບໍ່ສາມາດເຂົ້າເບິ່ງເວັບໄຊທ໌້ຂອງທ່ານໄດ້ຖ້າວ່າເຄື່ອງແມ່ຂ່າຍຂອງທ່ານຫຼຸດລົງຫຼື Cloudflare ຫຼຸດລົງ.
  - [ທ່ານເຄີຍຄິດວ່າ Cloudflare ບໍ່ເຄີຍລົ້ມລົງບໍ?](https://www.ibtimes.com/cloudflare-down-not-working-sites-producing-504-gateway-timeout-errors-2618008) [Another](https://twitter.com/Jedduff/status/1097875615997399040) [sample](https://twitter.com/search?f=tweets&vertical=default&q=Cloudflare%20is%20having%20problems). [Need more](../PEOPLE.md)?

![](../image/cloudflareinternalerror.jpg)

- ການໃຊ້ Cloudflare ເພື່ອເປັນຕົວແທນໃຫ້ "ບໍລິການ API" ຂອງທ່ານ, "ໂປແກຼມປັບປຸງໂປແກຼມໂປແກຼມອັບເດດໂປແກຼມ" ຫຼື "ອາຫານ RSS" ຈະເປັນອັນຕະລາຍຕໍ່ລູກຄ້າຂອງທ່ານ. ລູກຄ້າໄດ້ໂທຫາທ່ານແລະເວົ້າວ່າ "ຂ້ອຍບໍ່ສາມາດໃຊ້ API ຂອງເຈົ້າອີກຕໍ່ໄປ", ແລະເຈົ້າກໍ່ບໍ່ຮູ້ວ່າຈະມີຫຍັງເກີດຂື້ນ. Cloudflare ສາມາດສະກັດກັ້ນລູກຄ້າຂອງທ່ານຢ່າງງຽບໆ. ທ່ານຄິດວ່າມັນບໍ່ເປັນຫຍັງບໍ?
  - ມີລູກຄ້າຜູ້ອ່ານ RSS ຫຼາຍຄົນແລະບໍລິການ online Reader RSS. ເປັນຫຍັງທ່ານຈຶ່ງເຜີຍແຜ່ອາຫານ RSS ຖ້າທ່ານບໍ່ອະນຸຍາດໃຫ້ຄົນມາສະ ໝັກ?

![](../image/rssfeedovercf.jpg)

- ທ່ານຕ້ອງການໃບຢັ້ງຢືນ HTTPS ບໍ? ໃຊ້ "Let's Encrypt" ຫຼືພຽງແຕ່ຊື້ມັນຈາກບໍລິສັດ CA.

- ທ່ານຕ້ອງການ server DNS ບໍ? ບໍ່ສາມາດຕັ້ງຄ່າເຊີຟເວີຂອງທ່ານເອງບໍ? ແນວໃດກ່ຽວກັບພວກມັນ: [Hurricane Electric Free DNS](https://dns.he.net/), [Dyn.com](https://dyn.com/dns/), [1984 Hosting](https://www.1984hosting.com/), [Afraid.Org (ຜູ້ບໍລິຫານຈະລຶບບັນຊີຂອງທ່ານຖ້າທ່ານໃຊ້ TOR)](https://freedns.afraid.org/)
  - [Alternativoj al DNS](../subfiles/alternative/domaindns.md)

- ຊອກຫາບໍລິການໂຮດຕິ້ງບໍ? ຟຣີເທົ່ານັ້ນບໍ? ແນວໃດກ່ຽວກັບພວກມັນ: [Onion Service](http://vww6ybal4bd7szmgncyruucpgfkqahzddi37ktceo3ah7ngmcopnpyyd.onion/en/security/network-security/tor/onionservices-best-practices), [Free Web Hosting Area](https://freewha.com/), [Autistici/Inventati Web Site Hosting](https://www.autinv5q6en4gpf4.onion/services/website), [Github Pages](https://pages.github.com/), [Surge](https://surge.sh/)
  - [ທາງເລືອກໃນການ Cloudflare](../subfiles/alternative/cloudflare.md)

- ທ່ານ ກຳ ລັງໃຊ້ "cloudflare-ipfs.com" ບໍ? [ທ່ານຮູ້ບໍວ່າ Cloudflare IPFS ບໍ່ດີບໍ?](../PEOPLE.md)

- ຕິດຕັ້ງ Firewall Web Application ເຊັ່ນ OWASP ແລະ Fail2Ban ໃນ server ຂອງທ່ານແລະ ກຳ ນົດມັນໃຫ້ຖືກຕ້ອງ.
  - ການສະກັດກັ້ນ Tor ບໍ່ແມ່ນທາງອອກ. ຢ່າລົງໂທດທຸກຄົນ ສຳ ລັບຜູ້ໃຊ້ທີ່ບໍ່ດີນ້ອຍໆ.

- ປ່ຽນເສັ້ນທາງຫລືສະກັດຜູ້ໃຊ້ "Cloudflare Warp" ຈາກການເຂົ້າເຖິງເວັບໄຊທ໌ຂອງທ່ານ. ແລະໃຫ້ເຫດຜົນຖ້າທ່ານສາມາດ.

> ລາຍຊື່ IP: "[ລະດັບ IP ຂອງ Cloudflare ໃນປະຈຸບັນ](cloudflare_inc/)"

> A: ພຽງແຕ່ກີດຂວາງພວກມັນ

```
server {
...
deny 173.245.48.0/20;
deny 103.21.244.0/22;
deny 103.22.200.0/22;
deny 103.31.4.0/22;
deny 141.101.64.0/18;
deny 108.162.192.0/18;
deny 190.93.240.0/20;
deny 188.114.96.0/20;
deny 197.234.240.0/22;
deny 198.41.128.0/17;
deny 162.158.0.0/15;
deny 104.16.0.0/12;
deny 172.64.0.0/13;
deny 131.0.72.0/22;
deny 2400:cb00::/32;
deny 2606:4700::/32;
deny 2803:f800::/32;
deny 2405:b500::/32;
deny 2405:8100::/32;
deny 2a06:98c0::/29;
deny 2c0f:f248::/32;
...
}
```

> B: ປ່ຽນເສັ້ນທາງໄປຫາ ໜ້າ ເຕືອນ

```
http {
...
geo $iscf {
default 0;
173.245.48.0/20 1;
103.21.244.0/22 1;
103.22.200.0/22 1;
103.31.4.0/22 1;
141.101.64.0/18 1;
108.162.192.0/18 1;
190.93.240.0/20 1;
188.114.96.0/20 1;
197.234.240.0/22 1;
198.41.128.0/17 1;
162.158.0.0/15 1;
104.16.0.0/12 1;
172.64.0.0/13 1;
131.0.72.0/22 1;
2400:cb00::/32 1;
2606:4700::/32 1;
2803:f800::/32 1;
2405:b500::/32 1;
2405:8100::/32 1;
2a06:98c0::/29 1;
2c0f:f248::/32 1;
}
...
}

server {
...
if ($iscf) {rewrite ^ https://example.com/cfwsorry.php;}
...
}

<?php
header('HTTP/1.1 406 Not Acceptable');
echo <<<CLOUDFLARED
Thank you for visiting ourwebsite.com!<br />
We are sorry, but we can't serve you because your connection is being intercepted by Cloudflare.<br />
Please read http://crimeflare.eu.org for more information.<br />
CLOUDFLARED;
die();
```

- ຕັ້ງຄ່າ Tor Onion Service ຫລື I2P insite ຖ້າທ່ານເຊື່ອໃນອິດສະລະພາບແລະຍິນດີຕ້ອນຮັບຜູ້ໃຊ້ທີ່ບໍ່ລະບຸຊື່.

- ຂໍ ຄຳ ແນະ ນຳ ຈາກຜູ້ປະຕິບັດງານເວບໄຊທ໌ Clearnet / Tor ຄູ່ອື່ນໆແລະສ້າງ ໝູ່ ທີ່ບໍ່ຮູ້ຈັກ!

</details>

------

<details>
<summary>ກົດຂ້ອຍ

## ຜູ້ໃຊ້ Software
</summary>


- Discord ກຳ ລັງໃຊ້ CloudFlare. ທາງເລືອກອື່ນບໍ? ພວກເຮົາແນະ ນຳ [**Briar** (Android)](https://f-droid.org/en/packages/org.briarproject.briar.android/), [Ricochet (PC)](https://ricochet.im/), [Tox + Tor (Android/PC)](https://tox.chat/download.html)
  - Briar ປະກອບມີ daemon Tor ດັ່ງນັ້ນທ່ານບໍ່ ຈຳ ເປັນຕ້ອງຕິດຕັ້ງ Orbot.
  - ນັກພັດທະນາ Qwtch, Open ຄວາມເປັນສ່ວນຕົວ, ໄດ້ລົບລ້າງໂຄງການ stop_cloudflare ຈາກບໍລິການ git ຂອງພວກເຂົາໂດຍບໍ່ຕ້ອງແຈ້ງ.

- ຖ້າທ່ານໃຊ້ Debian GNU / Linux, ຫລືອະນຸພັນໃດໆ, ລົງທະບຽນ: [bug #831835](https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=831835). ແລະຖ້າທ່ານສາມາດ, ຊ່ວຍກວດພິສູດຄວາມຜິດປົກກະຕິ, ແລະຊ່ວຍໃຫ້ຜູ້ດູແລຮັກສາຂໍ້ສະຫຼຸບທີ່ຖືກຕ້ອງວ່າມັນຄວນຈະຍອມຮັບຫຼືບໍ່.

- ແນະ ນຳ ຕົວທ່ອງເວັບເຫລົ່ານີ້ສະ ເໝີ.

| ຊື່ | ນັກພັດທະນາ | ສະ ໜັບ ສະ ໜູນ | ຄຳ ເຫັນ |
| -------- | -------- | -------- | -------- |
| [Ungoogled-Chromium](https://ungoogled-software.github.io/ungoogled-chromium-binaries/) | Eloston | [ ? ](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium) | PC (Win, Mac, Linux)  _!Tor_ |
| [Bromite](https://www.bromite.org/fdroid) | Bromite | [ ? ](https://github.com/bromite/bromite/issues) | Android  _!Tor_ |
| [Tor Browser](https://www.torproject.org/download/) | Tor Project | [ ? ](https://support.torproject.org/) | PC (Win, Mac, Linux)  _Tor_|
| [Tor Browser Android](https://www.torproject.org/download/) | Tor Project | [ ? ](https://support.torproject.org/) | Android  _Tor_|
| [Onion Browser](https://itunes.apple.com/us/app/onion-browser/id519296448?mt=8) | Mike Tigas | [ ? ](https://github.com/OnionBrowser/OnionBrowser/issues) | Apple iOS  _Tor_|
| [GNU/Icecat](https://www.gnu.org/software/gnuzilla/) | GNU | [ ? ](https://www.gnu.org/software/gnuzilla/) | PC (Linux) |
| [IceCatMobile](https://f-droid.org/en/packages/org.gnu.icecat/) | GNU | [ ? ](https://lists.gnu.org/mailman/listinfo/bug-gnuzilla) | Android |
| [Iridium Browser](https://iridiumbrowser.de/about/) | Iridium | [ ? ](https://github.com/iridium-browser/iridium-browser/) | PC (Win, Mac, Linux, OpenBSD) |


ຄວາມເປັນສ່ວນຕົວຂອງຊອບແວອື່ນໆແມ່ນບໍ່ສົມບູນ. ນີ້ບໍ່ໄດ້ ໝາຍ ຄວາມວ່າໂປຣແກຣມທ່ອງເວັບ Tor ແມ່ນ "ສົມບູນແບບ".
ມັນບໍ່ມີຄວາມປອດໄພ 100% ຫລືຄວາມເປັນສ່ວນຕົວ 100% ໃນອິນເຕີເນັດແລະເຕັກໂນໂລຢີ.

- ບໍ່ຕ້ອງການໃຊ້ Tor ບໍ? ທ່ານສາມາດໃຊ້ໂປແກຼມ browser ໃດກໍ່ໄດ້ດ້ວຍ Tor daemon.
  - [ໃຫ້ສັງເກດວ່າໂຄງການ Tor ບໍ່ມັກແບບນີ້.](https://support.torproject.org/tbb/tbb-9/) ໃຊ້ Tor Browser ຖ້າທ່ານສາມາດເຮັດໄດ້.
- [ວິທີການໃຊ້ Chromium ກັບ Tor](../subfiles/chromium_tor.md)


ໃຫ້ເວົ້າກ່ຽວກັບຄວາມເປັນສ່ວນຕົວຂອງຊອບແວອື່ນໆ.

- [ຖ້າທ່ານຕ້ອງການໃຊ້ Firefox ແທ້ໆ, ເລືອກ "Firefox ESR".](https://www.mozilla.org/en-US/firefox/organizations/)
  - [Firefox - Spyware Watchdog](https://spyware.neocities.org/articles/firefox.html)
  - [Firefox ປະຕິເສດ ຄຳ ເວົ້າທີ່ບໍ່ເສຍຄ່າ, ຫ້າມ ຄຳ ເວົ້າທີ່ບໍ່ເສຍຄ່າ](https://web.archive.org/web/20200423010026/https://reclaimthenet.org/firefox-rejects-free-speech-bans-free-speech-commenting-plugin-dissenter-from-its-extensions-gallery/)
  - ["100+ downvotes. ມັນເບິ່ງຄືວ່າຢາກຂໍໃຫ້ບໍລິສັດຊອບແວຕິດກັບ ... ຊອບແວແມ່ນພຽງແຕ່ຫຼາຍເກີນໄປໃນມື້ນີ້."](https://old.reddit.com/r/firefox/comments/gutdiw/weve_got_work_to_do_the_mozilla_blog/fslbbb6/)
  - [ເອີ, ເປັນຫຍັງ Firefox ຈຶ່ງສະແດງການເຊື່ອມຕໍ່ທີ່ໄດ້ຮັບການສະ ໜັບ ສະ ໜູນ ໃນແຖບ URL ຂອງຂ້ອຍ?](https://www.reddit.com/r/firefox/comments/jybx2w/uh_why_is_firefox_showing_me_sponsored_links_in/)
  - [Mozilla - Devil Incarnate](https://digdeeper.neocities.org/ghost/mozilla.html)

- [ຈື່ໄວ້ວ່າ Mozilla ກຳ ລັງໃຊ້ບໍລິການ Cloudflare.](https://www.robtex.com/dns-lookup/www.mozilla.org) [ພວກເຂົາຍັງໃຊ້ບໍລິການ DNS ຂອງ Cloudflare ໃນຜະລິດຕະພັນຂອງພວກເຂົາ.](https://www.theregister.co.uk/2018/03/21/mozilla_testing_dns_encryption/)

- [Mozilla ປະຕິເສດປີ້ຍົນນີ້ຢ່າງເປັນທາງການ.](https://bugzilla.mozilla.org/show_bug.cgi?id=1426618)

- [Firefox Focus ເປັນເລື່ອງຕະຫລົກ.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/1743) [ພວກເຂົາສັນຍາວ່າຈະປິດ telemetry ແຕ່ພວກເຂົາປ່ຽນມັນ.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/4210)

- [ນັກພັດທະນາ PaleMoon / Basilisk ຮັກ Cloudflare.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/1743#issuecomment-345993097)
  - [Archive Server ຂອງ Pale Moon ໄດ້ຖືກແຮັກແລະເຜີຍແຜ່ມັນແວເປັນເວລາ 18 ເດືອນ](https://www.reddit.com/r/privacytoolsIO/comments/cc808y/pale_moons_archive_server_hacked_and_spread/)
  - ລາວຍັງກຽດຊັງຜູ້ໃຊ້ Tor - "[ປ່ອຍໃຫ້ມັນເປັນສັດຕູຕໍ່ Tor. ຂ້ອຍຄິດວ່າສະຖານທີ່ສ່ວນໃຫຍ່ຄວນເປັນສັດຕູຕໍ່ Tor ພິຈາລະນາປັດໄຈການລ່ວງລະເມີດທີ່ສູງທີ່ສຸດຂອງມັນ.](https://github.com/yacy/yacy_search_server/issues/314#issuecomment-565932097)"

- [Waterfox ມີບັນຫາ "ໂທລະສັບກັບບ້ານ" ທີ່ຮ້າຍແຮງ](https://spyware.neocities.org/articles/waterfox.html)

- [Google Chrome ແມ່ນສະປາຍແວ.](https://www.gnu.org/proprietary/malware-google.en.html)
  - [Google ແບ່ງປັນກິດຈະ ກຳ ຂອງທ່ານ.](https://spyware.neocities.org/articles/chrome.html)

- [SRWare Iron ເຮັດໃຫ້ມີການເຊື່ອມຕໍ່ກັບໂທລະສັບຫລາຍເກີນໄປ.](https://spyware.neocities.org/articles/iron.html) ມັນຍັງເຊື່ອມຕໍ່ກັບໂດເມນ google.

- [Brave Browser whitelist ຜູ້ຕິດຕາມເຟສບຸກ / Twitter.](https://www.bleepingcomputer.com/news/security/facebook-twitter-trackers-whitelisted-by-brave-browser/)
  - [ນີ້ແມ່ນບັນຫາຫຼາຍ.](https://spyware.neocities.org/articles/brave.html)
  - [ບັດປະສົມພັນທະມິດ binance](https://twitter.com/cryptonator1337/status/1269594587716374528)

- [Microsoft Edge ຊ່ວຍໃຫ້ Facebook ສາມາດແລ່ນ Flash code ຢູ່ເບື້ອງຫຼັງຂອງຜູ້ໃຊ້.](https://www.zdnet.com/article/microsoft-edge-lets-facebook-run-flash-code-behind-users-backs/)

- [Vivaldi ບໍ່ເຄົາລົບຄວາມເປັນສ່ວນຕົວຂອງທ່ານ.](https://spyware.neocities.org/articles/vivaldi.html)

- [ລະດັບສະປາຍແວ spyware: ສູງທີ່ສຸດ](https://spyware.neocities.org/articles/opera.html)

- Apple iOS: [ທ່ານບໍ່ຄວນໃຊ້ລະບົບ iOS ເລີຍ, ສ່ວນໃຫຍ່ແມ່ນຍ້ອນມັນເປັນມັນແວ.](https://www.gnu.org/proprietary/malware-apple.html)

ເພາະສະນັ້ນພວກເຮົາຂໍແນະ ນຳ ຕາຕະລາງຂ້າງເທິງເທົ່ານັ້ນ. ບໍ່​ມີ​ຫຍັງ​ອີກ.

</details>

------

<details>
<summary>ກົດຂ້ອຍ

## ຜູ້ໃຊ້ Mozilla Firefox
</summary>


- "Firefox Nightly" ຈະສົ່ງຂໍ້ມູນລະດັບ debug ໄປຫາ server ຂອງ Mozilla ໂດຍບໍ່ຕ້ອງເລືອກວິທີການ.
  - [ເຊີຟເວີ Mozilla ກຳ ລັງຖືກ Cloudflare](https://www.digwebinterface.com/?hostnames=www.mozilla.org%0D%0Amozilla.cloudflare-dns.com&type=&ns=resolver&useresolver=8.8.4.4&nameservers=)

- ມັນເປັນໄປໄດ້ທີ່ຈະຫ້າມ Firefox ເຊື່ອມຕໍ່ກັບເຊີບເວີ Mozilla.
  - [ຄູ່ມືກ່ຽວກັບແບບແຜນນະໂຍບາຍຂອງ Moz](https://github.com/mozilla/policy-templates/blob/master/README.md)
  - ຈື່ໄວ້ວ່າເຄັດລັບນີ້ອາດຈະຢຸດເຮັດວຽກໃນຮຸ່ນຕໍ່ມາເພາະວ່າ Mozilla ມັກບັນຊີຂາວຕົວເອງ.
  - ໃຊ້ Firewall ແລະ DNS filter ເພື່ອກີດຂວາງພວກມັນ ໝົດ.

"`/distribution/policies.json`"

>     "WebsiteFilter": {
> 		"Block": [
> 		"*://*.mozilla.com/*",
> 		"*://*.mozilla.net/*",
> 		"*://*.mozilla.org/*",
> 		"*://webcompat.com/*",
> 		"*://*.firefox.com/*",
> 		"*://*.thunderbird.net/*",
> 		"*://*.cloudflare.com/*"
> 		]
>     },


- ~~ລາຍງານຂໍ້ບົກພ່ອງຂອງຕົວຕິດຕາມຂອງ mozilla, ບອກພວກເຂົາວ່າຢ່າໃຊ້ Cloudflare.~~ ມີບົດລາຍງານກ່ຽວກັບຂໍ້ບົກພ່ອງກ່ຽວກັບ bugzilla. ປະຊາຊົນຈໍານວນຫຼາຍໄດ້ຖືກເຜີຍແຜ່ຄວາມກັງວົນຂອງພວກເຂົາ, ເຖິງຢ່າງໃດກໍ່ຕາມຂໍ້ບົກຜ່ອງດັ່ງກ່າວຖືກປິດບັງໂດຍຜູ້ບໍລິຫານໃນປີ 2018

- ທ່ານສາມາດປິດ DoH ໃນ Firefox.
  - [ປ່ຽນຜູ້ໃຫ້ບໍລິການ DNS ຂອງ firefox ໃນຕອນຕົ້ນ](../subfiles/change-firefox-dns.md)

![](../image/firefoxdns.jpg)

- [ຖ້າທ່ານຕ້ອງການໃຊ້ DNS ທີ່ບໍ່ແມ່ນ ISP, ພິຈາລະນາໃຊ້ບໍລິການ DNS OpenNIC Tier2 DNS ຫຼືບໍລິການ DNS ທີ່ບໍ່ແມ່ນ Cloudflare.](https://wiki.opennic.org/start)
![](../image/opennic.jpg)
  - ຕັນ Cloudflare ກັບ DNS. [Crimeflare DNS](../subfiles/service.publicdns.md)

- ທ່ານສາມາດໃຊ້ Tor ເປັນຕົວແກ້ໄຂບັນຫາ DNS. [ຖ້າທ່ານບໍ່ແມ່ນຜູ້ຊ່ຽວຊານ Tor, ຖາມ ຄຳ ຖາມຢູ່ນີ້.](https://tor.stackexchange.com/)

> **ແນວໃດ?**
> 1. ດາວໂຫລດ Tor ແລະຕິດຕັ້ງມັນໃສ່ຄອມພິວເຕີຂອງທ່ານ.
> 2. ຕື່ມເສັ້ນນີ້ໃສ່ແຟ້ມ "torrc".
> DNSPort 127.0.0.1:53
> 3. Restart Tor.
> 4. ຕັ້ງຄ່າເຊີຟເວີ DNS ຂອງຄອມພິວເຕີຂອງທ່ານໃສ່ "127.0.0.1".

</details>

------

<details>
<summary>ກົດຂ້ອຍ

## ການປະຕິບັດງານ
</summary>


- ບອກຄົນອື່ນທີ່ຢູ່ອ້ອມຮອບທ່ານກ່ຽວກັບອັນຕະລາຍຂອງ Cloudflare.

- [ຊ່ວຍປັບປຸງຫໍສະມຸດແຫ່ງນີ້.](http://crimeflare.eu.org)
  - ທັງບັນຊີລາຍຊື່, ການໂຕ້ຖຽງກັບມັນແລະລາຍລະອຽດ.

- [ເກັບເອກະສານແລະເຜີຍແຜ່ສາທາລະນະຫຼາຍບ່ອນທີ່ມີຫຍັງຜິດພາດກັບ Cloudflare (ແລະບໍລິສັດທີ່ຄ້າຍຄືກັນ), ໃຫ້ແນ່ໃຈວ່າຈະກ່າວເຖິງຫໍສະມຸດແຫ່ງນີ້ເມື່ອທ່ານເຮັດແນວນັ້ນ](http://crimeflare.eu.org) :)

- ເອົາຄົນເຂົ້າໃຊ້ Tor ໂດຍໃຊ້ຄ່າເລີ່ມຕົ້ນດັ່ງນັ້ນພວກເຂົາສາມາດປະສົບກັບເວັບຈາກມຸມມອງຂອງພາກສ່ວນຕ່າງໆຂອງໂລກ.

- ເລີ່ມຕົ້ນກຸ່ມ, ໃນສື່ສັງຄົມແລະ meatspace, ອຸທິດຕົນເພື່ອປົດປ່ອຍໂລກຈາກ Cloudflare.

- ບ່ອນທີ່ ເໝາະ ສົມ, ເຊື່ອມຕໍ່ກັບກຸ່ມເຫຼົ່ານີ້ຢູ່ໃນຫໍສະມຸດແຫ່ງນີ້ - ນີ້ສາມາດເປັນສະຖານທີ່ ສຳ ລັບການປະສານງານເຮັດວຽກຮ່ວມກັນເປັນກຸ່ມ.

- [ເລີ່ມຕົ້ນ coop ທີ່ສາມາດສະຫນອງທາງເລືອກທີ່ບໍ່ມີຄວາມຫມາຍຂອງບໍລິສັດກັບ Cloudflare.](../subfiles/alternative/cloudflare.md)

- ໃຫ້ພວກເຮົາຮູ້ກ່ຽວກັບທາງເລືອກອື່ນທີ່ຈະຊ່ວຍຢ່າງ ໜ້ອຍ ໃຫ້ການປ້ອງກັນແບບຫຼາຍຊັ້ນຕໍ່ Cloudflare.

- ຖ້າທ່ານເປັນລູກຄ້າຂອງ Cloudflare, ຕັ້ງຄ່າຄວາມເປັນສ່ວນຕົວຂອງທ່ານ, ແລະລໍຖ້າໃຫ້ພວກເຂົາລະເມີດ.
  - [ຫຼັງຈາກນັ້ນ, ນຳ ພວກເຂົາມາ ດຳ ເນີນຄະດີໃນຂໍ້ຫາລະເມີດຕໍ່ຕ້ານ spam / privacy](https://twitter.com/thexpaw/status/1108424723233419264)

- ຖ້າທ່ານຢູ່ໃນສະຫະລັດອາເມລິກາແລະເວບໄຊທ໌ທີ່ເປັນ ຄຳ ຖາມແມ່ນທະນາຄານຫລືນັກບັນຊີ, ພະຍາຍາມ ນຳ ເອົາຄວາມກົດດັນດ້ານກົດ ໝາຍ ພາຍໃຕ້ກົດ ໝາຍ Gramm-Leach – Bliley, ຫຼືຊາວອາເມລິກາທີ່ມີກົດ ໝາຍ DIsabilities ແລະລາຍງານກັບພວກເຮົາວ່າທ່ານໄດ້ຮັບເທົ່າໃດ .

- ຖ້າເວບໄຊທ໌ແມ່ນເວບໄຊທ໌ຂອງລັດຖະບານ, ພະຍາຍາມ ນຳ ເອົາຄວາມກົດດັນດ້ານກົດ ໝາຍ ພາຍໃຕ້ການປັບປຸງລັດຖະ ທຳ ມະນູນສະບັບທີ 1 ຂອງສະຫະລັດ.

- ຖ້າທ່ານເປັນພົນລະເມືອງສະຫະພາບເອີຣົບ, ຕິດຕໍ່ເວັບໄຊທ໌ເພື່ອສົ່ງຂໍ້ມູນສ່ວນຕົວຂອງທ່ານພາຍໃຕ້ລະບຽບການປົກປ້ອງຂໍ້ມູນທົ່ວໄປ. ຖ້າພວກເຂົາປະຕິເສດທີ່ຈະໃຫ້ຂໍ້ມູນຂອງທ່ານ, ນັ້ນແມ່ນການລະເມີດກົດ ໝາຍ.

- ສຳ ລັບບໍລິສັດທີ່ອ້າງວ່າສະ ເໜີ ການບໍລິການໃນເວບໄຊທ໌ຂອງພວກເຂົາລອງລາຍງານວ່າເປັນ“ ການໂຄສະນາທີ່ບໍ່ຖືກຕ້ອງ” ຕໍ່ອົງການປົກປ້ອງຜູ້ບໍລິໂພກແລະ BBB. ເວັບໄຊທ໌ Cloudflare ແມ່ນບໍລິການໂດຍເຊີຟເວີ Cloudflare.

- [ITU ແນະ ນຳ ໃນສະພາບການຂອງສະຫະລັດອາເມລິກາວ່າ Cloudflare ກຳ ລັງເລີ່ມໃຫຍ່ຂື້ນທີ່ກົດ ໝາຍ ຕ້ານການຄ້າມະນຸດອາດຈະຖືກ ນຳ ລົງ.](https://www.itu.int/en/ITU-T/Workshops-and-Seminars/20181218/Documents/Geoff_Huston_Presentation.pdf)

- ມັນເປັນເຫດຜົນທີ່ວ່າ GNU GPL ລຸ້ນ 4 ສາມາດປະກອບມີຂໍ້ ກຳ ນົດຕໍ່ການເກັບຮັກສາລະຫັດແຫຼ່ງທີ່ຢູ່ເບື້ອງຫຼັງການບໍລິການດັ່ງກ່າວ, ຮຽກຮ້ອງໃຫ້ທຸກໆໂປແກຼມ GPLv4 ແລະຕໍ່ມາຢ່າງ ໜ້ອຍ ລະຫັດແຫຼ່ງສາມາດເຂົ້າເຖິງໄດ້ຜ່ານສື່ກາງທີ່ບໍ່ ຈຳ ແນກຜູ້ໃຊ້ Tor.

- [Se vi uzas Mastodon bonvolu sekvi la konton Mitigator](../subfiles/service.altlink.md).

</details>

------

### ຄຳ ເຫັນ

```
ມີຄວາມຫວັງສະເຫມີໃນການຕໍ່ຕ້ານ.

ຄວາມຕ້ານທານແມ່ນອຸດົມສົມບູນ.

ເຖິງແມ່ນວ່າບາງຜົນໄດ້ຮັບທີ່ມືດມົວກໍ່ຈະເກີດຂື້ນ, ການກະ ທຳ ຂອງການຕໍ່ຕ້ານກໍ່ຊຸກຍູ້ໃຫ້ພວກເຮົາສືບຕໍ່ ທຳ ລາຍສະຖານະພາບທີ່ບໍ່ສະ ໝໍ່າ ສະ ເໝີ.

ຕ້ານທານ!
```

```
ມື້ ໜຶ່ງ, ເຈົ້າຈະເຂົ້າໃຈວ່າເປັນຫຍັງພວກເຮົາຈຶ່ງຂຽນເລື່ອງນີ້.
```

```
ບໍ່ມີຫຍັງໃນອະນາຄົດກ່ຽວກັບເລື່ອງນີ້. ພວກເຮົາໄດ້ສູນເສຍໄປແລ້ວ.
```

### ດຽວນີ້, ເຈົ້າໄດ້ເຮັດຫຍັງມື້ນີ້?


![](../image/stopcf.jpg)
